%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2.0cm]{geometry}

\usetikzlibrary{quotes}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{intersections}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Produit scalaire\\Sujet C}
\date{05/02/17}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de longueur --- 3 points]~
  Pour installer un câble entre une tour $T$ et un pylône $P$, on aimerait connaitre la distance qui les sépare. Malheureusement, le terrain accidenté entre eux rend une mesure directe difficile.

  En revanche, on a pu mesurer la distance de ces deux objets par rapport à un sapin $S$ situé un peu plus loin, ainsi que l'angle formé par ces trois objets. Ces mesures sont schématisées dans le graphique suivant (qui n'est pas à l'échelle). Toutes les longueurs sont données en hectomètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.7]
      \draw (0, 0) node[below left]{S}
      -- ({4/tan(60)}, 4) node[above]{T} node[midway, above left]{4}
      -- ++(3, -4) node[below right]{P} node[midway, above right]{?}
      -- cycle node[midway, below]{5};
      \draw (1, 0) arc (0:60:1) node[midway, above right]{60°};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  En utilisant le théorème d'Al Kashi, calculer une approximation de la longueur $TP$ au mètre près.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul --- 3 points]
  Étant donné trois vecteurs $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$ et $\vecteur{w}$, on donne :
  \begin{enumerate*}[(i)]
  \item $\norme{\vecteur{u}}=1$
  \item $\norme{\vecteur{v}}=3$
  \item $\vecteur{u}.\vecteur{v}=2$
  \item $\vecteur{u}.\vecteur{w}=-1$
  \end{enumerate*}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer : $\left( \vecteur{u}+\vecteur{v} \right)^2$.
    \item Calculer : $\vecteur{u}\left( \vecteur{v}+2\vecteur{w} \right)$. Que peut-on dire des vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}+2\vecteur{w}$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Cercle --- 8 points]~
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(1;3)$ et $B(5, 1)$.
  On appelle $\mathcal{C}$ le cercle de diamètre $\left[ AB \right]$.

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées possibles de $M(x;y)$, intersection de $\mathcal{C}$ avec l'axe des abscisses.

  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Justifier que $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=0$.
    \item Exprimer les coordonnées de $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$ en fonction de $x$, puis montrer que $x^2-6x+8=0$.
    \item En déduire les coordonnées possibles de $M$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul de longueur --- 6 points]~
  On considère la figure suivante, où $ABCD$ est un parallélogramme. Les mesures sont données en centimètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (4, 0);
      \coordinate (D) at (60:3);
      \coordinate (C) at ($(D)+(B)-(A)$);
      \draw 
      (A) node[below left]{$A$} --
      (B) node[below right]{$B$} node[below, midway]{4} --
      (C) node[above right]{$C$} --
      (D) node[above left]{$D$} --
      cycle  node[left, midway]{3};
      \draw pic ["$60^o$", draw, red, angle radius=1cm, angle eccentricity=1.4] {angle=B--A--D};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Le but de l'exercice est de déterminer la longueur du segment $\left[ AC \right]$.

  \begin{enumerate}
    \item D'une part, montrer que $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}=6$.
    \item D'autre part, montrer que $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}=\frac{1}{2}\left( AC^2-25 \right)$.
    \item En déduire la longueur de $\left[ AC \right]$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
